<h2>目录</h2>

<details open>
  <summary><a href="#1-架构设计">1. 架构设计</a></summary>
  <ul>
  <details open>
    <summary><a href="#11-静态代理、jdk动态代理以及cglib动态代理需要看第二遍">1.1. 静态代理、JDK动态代理以及CGLIB动态代理(需要看第二遍)</a>  </summary>
    <ul>
      <a href="#111-静态代理">1.1.1. 静态代理</a><br>
      <a href="#112-动态代理">1.1.2. 动态代理</a><br>
      <a href="#113-cglib代理">1.1.3. cglib代理</a><br>
    </ul>
  </details>
  <details open>
    <summary><a href="#12-秒杀系统设计">1.2. 秒杀系统设计</a>  </summary>
    <ul>
      <a href="#121-什么是秒杀">1.2.1. 什么是秒杀</a><br>
      <a href="#122-业务特点">1.2.2. 业务特点</a><br>
      <a href="#123-解决方案">1.2.3. 解决方案</a><br>
      <a href="#124-秒杀系统设计小结">1.2.4. 秒杀系统设计小结</a><br>
    </ul>
  </details>
  </ul>
</details>
<details open>
  <summary><a href="#2-分布式">2. 分布式</a></summary>
  <ul>
  <details open>
    <summary><a href="#21-分布式概述需要看第二遍">2.1. 分布式概述(需要看第二遍)</a>  </summary>
    <ul>
      <a href="#211-分布式">2.1.1. 分布式</a><br>
      <a href="#212-集群">2.1.2. 集群</a><br>
      <a href="#213-微服务">2.1.3. 微服务</a><br>
      <a href="#214-多线程">2.1.4. 多线程</a><br>
      <a href="#215-高并发">2.1.5. 高并发</a><br>
    </ul>
  </details>
  <details open>
    <summary><a href="#22-分布式系统设计理念">2.2. 分布式系统设计理念</a>  </summary>
    <ul>
      <a href="#221-分布式系统的目标与要素">2.2.1. 分布式系统的目标与要素</a><br>
      <a href="#222-分布式系统设计两大思路：中心化和去中心化">2.2.2. 分布式系统设计两大思路：中心化和去中心化</a><br>
      <a href="#223-分布式与集群的区别是什么？">2.2.3. 分布式与集群的区别是什么？</a><br>
    </ul>
  </details>
    <a href="#23-cap定理需要看第二遍">2.3. CAP定理(需要看第二遍)</a><br>
    <a href="#24-cap定理的证明需要看第二遍">2.4. CAP定理的证明(需要看第二遍)</a><br>
  <details open>
    <summary><a href="#25-base理论需要看第二遍">2.5. BASE理论(需要看第二遍)</a>  </summary>
    <ul>
      <a href="#251-base理论的核心思想">2.5.1. BASE理论的核心思想</a><br>
    <details open>
      <summary><a href="#252-base理论三要素">2.5.2. BASE理论三要素</a>    </summary>
      <ul>
        <a href="#2521-基本可用">2.5.2.1. 基本可用</a><br>
        <a href="#2522-软状态">2.5.2.2. 软状态</a><br>
        <a href="#2523-最终一致性">2.5.2.3. 最终一致性</a><br>
      </ul>
    </details>
    </ul>
  </details>
  </ul>
</details>
<details open>
  <summary><a href="#3-数据结构与算法">3. 数据结构与算法</a></summary>
  <ul>
    <a href="#31-快速排序需要看第二遍">3.1. 快速排序(需要看第二遍)</a><br>
  <details open>
    <summary><a href="#32-递归需要看第二遍">3.2. 递归(需要看第二遍)</a>  </summary>
    <ul>
      <a href="#321-什么叫递归">3.2.1. 什么叫递归</a><br>
      <a href="#322-一般什么时候使用递归？">3.2.2. 一般什么时候使用递归？</a><br>
      <a href="#323-需满足的两个条件">3.2.3. 需满足的两个条件</a><br>
      <a href="#324-经典问题：不死神兔（斐波那契数列）">3.2.4. 经典问题：不死神兔（斐波那契数列）</a><br>
    </ul>
  </details>
  <details open>
    <summary><a href="#33-一致性hash算法需要看第二遍">3.3. 一致性Hash算法(需要看第二遍)</a>  </summary>
    <ul>
      <a href="#331-概述">3.3.1. 概述</a><br>
      <a href="#332-一致性hash算法原理需要看第二遍">3.3.2. 一致性Hash算法原理(需要看第二遍)</a><br>
    </ul>
  </details>
  </ul>
</details>
<details open>
  <summary><a href="#4-倒排索引需要看第二遍">4. 倒排索引(需要看第二遍)</a></summary>
  <ul>
    <a href="#41-什么是倒排索引？">4.1. 什么是倒排索引？</a><br>
  <details open>
    <summary><a href="#42-实例讲解">4.2. 实例讲解</a>  </summary>
    <ul>
      <a href="#421-posting-list">4.2.1. Posting List</a><br>
      <a href="#422-term-dictionary">4.2.2. Term Dictionary</a><br>
      <a href="#423-term-index">4.2.3. Term Index</a><br>
      <a href="#424-为什么是fst？">4.2.4. 为什么是FST？</a><br>
    </ul>
  </details>
  </ul>
</details>


<h1>架构设计&分布式&数据结构与算法面试题</h1>

# 1. 架构设计

## 1.1. 静态代理、JDK动态代理以及CGLIB动态代理(需要看第二遍)

代理模式是java中最常用的设计模式之一，尤其是在spring框架中广泛应用。对于java的代理模式，一般可分为：静态代理、动态代理、以及CGLIB实现动态代理。

对于上述三种代理模式，分别进行说明。

### 1.1.1. 静态代理

静态代理其实就是**在程序运行之前，提前写好被代理方法的代理类，编译后运行**。在程序运行之前，class已经存在。

静态代理需要针对被代理的方法提前写好代理类，如果被代理的方法非常多则需要编写很多代码，因此，对于上述缺点，通过动态代理的方式进行了弥补。

### 1.1.2. 动态代理

动态代理主要是**通过反射机制，在运行时动态生成所需代理的class**。

**无论是动态代理还是静态带领，都需要定义接口，然后才能实现代理功能**。这同样存在局限性，因此，为了解决这个问题，出现了第三种代理方式：cglib代理。

### 1.1.3. cglib代理

**CGLib采用了非常底层的字节码技术，其原理是通过字节码技术为一个类创建子类，并在子类中采用方法拦截的技术拦截所有父类方法的调用，顺势织入横切逻辑**。JDK动态代理与CGLib动态代理均是实现Spring AOP的基础。

代理对象的生成过程由Enhancer类实现，大概步骤如下：

1. 生成代理类Class的二进制字节码；

2. 通过Class.forName加载二进制字节码，生成Class对象；

3. 通过反射机制获取实例构造，并初始化代理类对象。


## 1.2. 秒杀系统设计

### 1.2.1. 什么是秒杀

通俗一点讲就是网络商家为促销等目的组织的网上限时抢购活动

### 1.2.2. 业务特点

1. 高并发：秒杀的特点就是这样时间极短、 瞬间用户量大。

2. 库存量少：一般秒杀活动商品量很少，这就导致了只有极少量用户能成功购买到。

3. 业务简单：流程比较简单，一般都是下订单、扣库存、支付订单

4. 恶意请求，数据库压力大


### 1.2.3. 解决方案

- 前端：页面资源静态化，按钮控制，使用答题校验码可以防止秒杀器的干扰，让更多用户有机会抢到

- nginx：校验恶意请求，转发请求，负载均衡；动静分离，不走tomcat获取静态资源；gzip压缩，减少静态文件传输的体积，节省带宽，提高渲染速度

- 业务层：集群，多台机器处理，提高并发能力

- redis：集群保证高可用，持久化数据；分布式锁（悲观锁）；缓存热点数据（库存）

- mq：削峰限流，MQ堆积订单，保护订单处理层的负载，Consumer根据自己的消费能力来取Task，实际上下游的压力就可控了。重点做好路由层和MQ的安全

- 数据库：读写分离，拆分事务提高并发度


### 1.2.4. 秒杀系统设计小结

秒杀系统就是一个“三高”系统，即高并发、高性能和高可用的分布式系统

秒杀设计原则：前台请求尽量少，后台数据尽量少，调用链路尽量短，尽量不要有单点

秒杀高并发方法：访问拦截、分流、动静分离

秒杀数据方法：减库存策略、热点、异步、限流降级

访问拦截主要思路：通过CDN和缓存技术，尽量把访问拦截在离用户更近的层，尽可能地过滤掉无效请求。

分流主要思路：通过分布式集群技术，多台机器处理，提高并发能力。

# 2. 分布式

## 2.1. 分布式概述(需要看第二遍)

### 2.1.1. 分布式

分布式（distributed）是为了解决单个物理服务器容量和性能瓶颈问题而采用的优化手段，**将一个业务拆分成不同的子业务，分布在不同的机器上执行**。服务之间通过远程调用协同工作，对外提供服务。

该领域需要解决的问题极多，在不同的技术层面上，又包括：分布式缓存、分布式数据库、分布式计算、分布式文件系统等，一些技术如MQ、Redis、zookeeper等都跟分布式有关。

从理念上讲，分布式的实现有两种形式：

- **水平扩展**：当一台机器扛不住流量时，就通过添加机器的方式，将流量平分到所有服务器上，所有机器都可以提供相同的服务；
- **垂直拆分**：前端有多种查询需求时，一台机器扛不住，可以将不同的业务需求分发到不同的机器上，比如A机器处理余票查询的请求，B机器处理支付的请求。

### 2.1.2. 集群

集群（cluster）是指**在多台不同的服务器中部署相同应用或服务模块，构成一个集群，通过负载均衡设备对外提供服务**。

两个特点

1. 可扩展性：集群中的服务节点，可以动态的添加机器，从而增加集群的处理能力。

2. 高可用性：如果集群某个节点发生故障，这台节点上面运行的服务，可以被其他服务节点接管，从而增强集群的高可用性。


两大能力

1. 负载均衡：负载均衡能把任务比较均衡地分布到集群环境下的计算和网络资源。

2. 集群容错：当我们的系统中用到集群环境，因为各种原因在集群调用失败时，集群容错起到关键性的作用。


### 2.1.3. 微服务

微服务就是很小的服务，小到一个服务只对应一个单一的功能，只做一件事。这个服务可以单独部署运行，服务之间通过远程调用协同工作，每个微服务都是由独立的小团队开发，测试，部署，上线，负责它的整个生命周期。

### 2.1.4. 多线程

多线程（multi-thread）：多线程是指程序中包含多个执行流，即在一个程序中可以同时运行多个不同的线程来执行不同的任务。多线程是为了提高CPU的利用率。

### 2.1.5. 高并发

高并发（High Concurrency）是一种系统运行过程中发生了一种“短时间内遇到大量请求”的情况，高并发对应的是访问请求，多线程是解决高并发的方法之一，高并发还可以通过分布式，集群，算法优化，数据库优化等方法解决。

## 2.2. 分布式系统设计理念

### 2.2.1. 分布式系统的目标与要素

分布式系统的目标是提升系统的整体性能和吞吐量另外还要尽量保证分布式系统的容错性（假如增加10台服务器才达到单机运行效果2倍左右的性能，那么这个分布式系统就根本没有存在的意义）。

即使采用了分布式系统，我们也要尽力运用并发编程、高性能网络框架等等手段提升单机上的程序性能。

### 2.2.2. 分布式系统设计两大思路：中心化和去中心化

![分布式系统设计两大思路：中心化和去中心化](./images/distributed-1.png)

**中心化设计**

- **两个角色**： 中心化的设计思想很简单，分布式集群中的节点机器按照角色分工，大体上分为两种角色： “领导” 和 “干活的”
- **角色职责**： “领导”通常负责分发任务并监督“干活的”，发现谁太闲了，就想发设法地给其安排新任务，确保没有一个“干活的”能够偷懒，如果“领导”发现某个“干活的”因为劳累过度而病倒了，则是不会考虑先尝试“医治”他的，而是一脚踢出去，然后把他的任务分给其他人。其中微服务架构 Kubernetes 就恰好采用了这一设计思路。

- **中心化设计的问题**
  - 中心化的设计存在的最大问题是“领导”的安危问题，如果“领导”出了问题，则群龙无首，整个集群就奔溃了。但我们难以同时安排两个“领导”以避免单点问题。
  - 中心化设计还存在另外一个潜在的问题，既“领导”的能力问题：可以领导10个人高效工作并不意味着可以领导100个人高效工作，所以如果系统设计和实现得不好，问题就会卡在“领导”身上。
- 领导安危问题的解决办法： 大多数中心化系统都采用了主备两个“领导”的设计方案，可以是热备或者冷备，也可以是自动切换或者手动切换，而且越来越多的新系统都开始具备自动选举切换“领导”的能力，以提升系统的可用性。

**去中心化设计**

- 众生地位平等： 在去中心化的设计里，通常没有“领导”和“干活的”这两种角色的区分，大家的角色都是一样的，地位是平等的，全球互联网就是一个典型的去中心化的分布式系统，联网的任意节点设备宕机，都只会影响很小范围的功能。
- “去中心化”不是不要中心，而是由节点来自由选择中心。 （集群的成员会自发的举行“会议”选举新的“领导”主持工作。最典型的案例就是ZooKeeper及Go语言实现的Etcd）
- 去中心化设计的问题： 去中心化设计里最难解决的一个问题是 “脑裂”问题 ，这种情况的发生概率很低，但影响很大。脑裂指一个集群由于网络的故障，被分为至少两个彼此无法通信的单独集群，此时如果两个集群都各自工作，则可能会产生严重的数据冲突和错误。一般的设计思路是，当集群判断发生了脑裂问题时，规模较小的集群就“自杀”或者拒绝服务。

### 2.2.3. 分布式与集群的区别是什么？

分布式： 一个业务分拆多个子业务，部署在不同的服务器上

集群： 同一个业务，部署在多个服务器上。

## 2.3. CAP定理(需要看第二遍)

![CAP定理](./images/distributed-2.png)

在理论计算机科学中，CAP定理（CAP theorem），又被称作布鲁尔定理（Brewer’s theorem），它指出对于一个分布式计算系统来说，不可能同时满足以下三点：

| 选项                              | 描述                                                         |
| --------------------------------- | ------------------------------------------------------------ |
| Consistency（一致性）             | 指数据在多个副本之间能够保持一致的特性（严格的一致性）       |
| Availability（可用性）            | 指系统提供的服务必须一直处于可用的状态，每次请求都能获取到非错的响应（不保证获取的数据为最新数据） |
| Partition tolerance（分区容错性） | 分布式系统在遇到任何网络分区故障的时候，仍然能够对外提供满足一致性和可用性的服务，除非整个网络环境都发生了故障 |

**Spring Cloud在CAP法则上主要满足的是A和P法则，Dubbo和Zookeeper在CAP法则主要满足的是C和P法则**

CAP仅适用于原子读写的NOSQL场景中，并不适合数据库系统。现在的分布式系统具有更多特性比如扩展性、可用性等等，在进行系统设计和开发时，我们不应该仅仅局限在CAP问题上。

**注意：不是所谓的3选2**（不要被网上大多数文章误导了）

现实生活中，大部分人解释这一定律时，常常简单的表述为：“一致性、可用性、分区容忍性三者你只能同时达到其中两个，不可能同时达到”。实际上这是一个非常具有误导性质的说法，而且在CAP理论诞生12年之后，CAP之父也在2012年重写了之前的论文。

当发生网络分区的时候，如果我们要继续服务，那么强一致性和可用性只能2选1。也就是说当网络分区之后P是前提，决定了P之后才有C和A的选择。也就是说分区容错性（Partition tolerance）我们是必须要实现的。

## 2.4. CAP定理的证明(需要看第二遍)

关于CAP这三个特性我们就介绍完了，接下来我们试着证明一下为什么CAP不能同时满足。

![img](./images/distributed-3.png)

为了简化证明的过程，我们假设整个集群里只有两个N1和N2两个节点，如下图：

N1和N2当中各自有一个应用程序AB和数据库，

- 当系统满足一致性的时候，我们认为N1和N2数据库中的数据保持一致。
- 在满足可用性的时候，我们认为无论用户访问N1还是N2，都可以获得正确的结果，
- 在满足分区容错性的时候，我们认为无论N1还是N2宕机或者是两者的通信中断，都不影响系统的运行。

我们假设一种极端情况，假设某个时刻N1和N2之间的网络通信突然中断了。如果系统满足分区容错性，那么显然可以支持这种异常。问题是在此前提下，一致性和可用性是否可以做到不受影响呢？

我们做个假象实验，如下图，突然某一时刻N1和N2之间的关联断开：

![img](./images/distributed-4.png)

有用户向N1发送了请求更改了数据，将数据库从V0更新成了V1。由于网络断开，所以N2数据库依然是V0，如果这个时候有一个请求发给了N2，但是N2并没有办法可以直接给出最新的结果V1，这个时候该怎么办呢？

这个时候无法两种方法，**一种是将错就错，将错误的V0数据返回给用户。第二种是阻塞等待，等待网络通信恢复，N2中的数据更新之后再返回给用户**。显然前者牺牲了一致性，后者牺牲了可用性。

这个例子虽然简单，但是说明的内容却很重要。在分布式系统当中，CAP三个特性我们是无法同时满足的，必然要舍弃一个。三者舍弃一个，显然排列组合一共有三种可能。

## 2.5. BASE理论(需要看第二遍)

BASE理论由eBay架构师Dan Pritchett提出，在2008年上被分表为论文，并且eBay给出了他们在实践中总结的基于BASE理论的一套新的分布式事务解决方案。

BASE 是 **Basically Available（基本可用） 、Soft-state（软状态） 和 Eventually Consistent（最终一致性）** 三个短语的缩写。BASE理论是对CAP中一致性和可用性权衡的结果，其来源于对大规模互联网系统分布式实践的总结，是基于CAP定理逐步演化而来的，它大大降低了我们对系统的要求。

### 2.5.1. BASE理论的核心思想

即使无法做到强一致性，但每个应用都可以根据自身业务特点，采用适当的方式来使系统达到最终一致性。**也就是牺牲数据的一致性来满足系统的高可用性，系统中一部分数据不可用或者不一致时，仍需要保持系统整体“主要可用”**。

针对数据库领域，BASE思想的主要实现是对业务数据进行拆分，让不同的数据分布在不同的机器上，以提升系统的可用性，当前主要有以下两种做法：

1. 按功能划分数据库
2. 分片（如开源的Mycat、Amoeba等）。

由于拆分后会涉及分布式事务问题，所以eBay在该BASE论文中提到了如何用最终一致性的思路来实现高性能的分布式事务。

### 2.5.2. BASE理论三要素

![BASE理论三要素](./images/distributed-5.png)

#### 2.5.2.1. 基本可用

基本可用是指分布式系统在出现不可预知故障的时候，允许损失部分可用性。但是，这绝不等价于系统不可用。

#### 2.5.2.2. 软状态

软状态指允许系统中的数据存在中间状态，并认为该中间状态的存在不会影响系统的整体可用性，即允许系统在不同节点的数据副本之间进行数据同步的过程存在延时

#### 2.5.2.3. 最终一致性

最终一致性强调的是系统中所有的数据副本，在经过一段时间的同步后，最终能够达到一个一致的状态。因此，最终一致性的本质是需要系统保证最终数据能够达到一致，而不需要实时保证系统数据的强一致性。

# 3. 数据结构与算法

## 3.1. 快速排序(需要看第二遍)

快速排序的基本思想：通过一趟排序将待排记录分隔成独立的两部分，其中一部分记录的关键字均比另一部分的关键字小，则可分别对这两部分记录继续进行排序，以达到整个序列有序。

算法描述

- 快速排序使用分治法来把一个串（list）分为两个子串（sub-lists）。具体算法描述如下：

- 从数列中挑出一个元素，称为 “基准”（pivot）；
- 重新排序数列，所有元素比基准值小的摆放在基准前面，所有元素比基准值大的摆在基准的后面（相同的数可以到任一边）。在这个分区退出之后，该基准就处于数列的中间位置。这个称为分区（partition）操作；
- 递归地（recursive）把小于基准值元素的子数列和大于基准值元素的子数列排序。

## 3.2. 递归(需要看第二遍)

### 3.2.1. 什么叫递归

递归函数就是直接或间接调用自身的函数，也就是自身调用自己。

### 3.2.2. 一般什么时候使用递归？

递归是常用的编程技术，其基本思想就是“自己调用自己”，一个使用递归技术的方法即是直接或间接的调用自身的方法。递归方法实际上体现了“以此类推”、“用同样的步骤重复”这样的思想。

还有些数据结构如二叉树，结构本身固有递归特性；此外，有一类问题，其本身没有明显的递归结构，但用递归程序求解比其他方法更容易编写程序。

### 3.2.3. 需满足的两个条件

有反复执行的过程(调用自身)

有跳出反复执行过程的条件(递归出口)

### 3.2.4. 经典问题：不死神兔（斐波那契数列）

3个月起每个月都生一对兔子，小兔子长到第三个月后每个月又生一对兔子，假如兔子都不死，问每个月的兔子总数为多少？

分析：首先我们要明白题目的意思指的是每个月的兔子总对数；假设将兔子分为小中大三种，兔子从出生后三个月后每个月就会生出一对兔子，

那么我们假定第一个月的兔子为小兔子，第二个月为中兔子，第三个月之后就为大兔子，那么第一个月分别有1、0、0，第二个月分别为0、1、0，

第三个月分别为1、0、1，第四个月分别为,1、1、1，第五个月分别为2、1、2，第六个月分别为3、2、3，第七个月分别为5、3、5……

兔子总数分别为：1、1、2、3、5、8、13……

于是得出了一个规律，从第三个月起，后面的兔子总数都等于前面两个月的兔子总数之和，即为斐波那契数列。

```java
public static int fib(int mon) {
    if (mon < 2) {
        return 1;
    } else {
        return fib(mon - 1) + fib(mon - 2);
    }
}
```

## 3.3. 一致性Hash算法(需要看第二遍)

### 3.3.1. 概述

**一致性Hash是一种特殊的Hash算法，由于其均衡性、持久性的映射特点，被广泛的应用于负载均衡领域和分布式存储**，如nginx和memcached都采用了一致性Hash来作为集群负载均衡的方案。

普通的Hash函数最大的作用是散列，或者说是将一系列在形式上具有相似性质的数据，打散成随机的、均匀分布的数据。不难发现，这样的Hash只要集群的数量N发生变化，之前的所有Hash映射就会全部失效。如果集群中的每个机器提供的服务没有差别，倒不会产生什么影响，但对于分布式缓存这样的系统而言，映射全部失效就意味着之前的缓存全部失效，后果将会是灾难性的。**一致性Hash通过构建环状的Hash空间**代替线性Hash空间的方法解决了这个问题。

良好的分布式cahce系统中的一致性hash算法应该满足以下几个方面：

- **平衡性(Balance)**：平衡性是指哈希的结果能够尽可能分布到所有的缓冲中去，这样可以使得所有的缓冲空间都得到利用。很多哈希算法都能够满足这一条件。
- **单调性(Monotonicity)**：单调性是指如果已经有一些内容通过哈希分派到了相应的缓冲中，又有新的缓冲区加入到系统中，那么哈希的结果应能够保证原有已分配的内容可以被映射到新的缓冲区中去，而不会被映射到旧的缓冲集合中的其他缓冲区。
- **分散性(Spread)**：在分布式环境中，终端有可能看不到所有的缓冲，而是只能看到其中的一部分。当终端希望通过哈希过程将内容映射到缓冲上时，由于不同终端所见的缓冲范围有可能不同，从而导致哈希的结果不一致，最终的结果是相同的内容被不同的终端映射到不同的缓冲区中。这种情况显然是应该避免的，因为它导致相同内容被存储到不同缓冲中去，降低了系统存储的效率。分散性的定义就是上述情况发生的严重程度。好的哈希算法应能够尽量避免不一致的情况发生，也就是尽量降低分散性。
- **负载(Load)**：负载问题实际上是从另一个角度看待分散性问题。既然不同的终端可能将相同的内容映射到不同的缓冲区中，那么对于一个特定的缓冲区而言，也可能被不同的用户映射为不同的内容。与分散性一样，这种情况也是应当避免的，因此好的哈希算法应能够尽量降低缓冲的负荷。
- **平滑性(Smoothness)**：平滑性是指缓存服务器的数目平滑改变和缓存对象的平滑改变是一致的。

### 3.3.2. 一致性Hash算法原理(需要看第二遍)

简单来说，一致性哈希将整个哈希值空间组织成一个虚拟的圆环，如假设某哈希函数H的值空间为0~2<sup>32</sup>-1（即哈希值是一个32位无符号整形），整个哈希空间环如下：整个空间按顺时针方向组织。0和2<sup>32</sup>-1在零点中方向重合。

![img](./images/distributed-6.png)

下一步将各个服务器使用Hash进行一次哈希，具体可以选择服务器的ip或主机名作为关键字进行哈希，这样每台机器就能确定其在哈希环上的位置，这里假设将上文中四台服务器使用ip地址哈希后在环空间的位置如下：

![img](./images/distributed-7.png)


接下来使用如下算法定位数据访问到相应服务器：将数据key使用相同的函数Hash计算出哈希值，并确定此数据在环上的位置，从此位置沿环顺时针“行走”，第一台遇到的服务器就是其应该定位到的服务器。

例如我们有Object A、Object B、Object C、Object D四个数据对象，经过哈希计算后，在环空间上的位置如下：

![img](./images/distributed-8.png)


根据一致性哈希算法，数据A会被定为到Node A上，B被定为到Node B上，C被定为到Node C上，D被定为到Node D上。

**下面分析一致性哈希算法的容错性和可扩展性**。现假设Node C不幸宕机，可以看到此时对象A、B、D不会受到影响，只有C对象被重定位到Node D。一般的，在一致性哈希算法中，如果一台服务器不可用，则受影响的数据仅仅是此服务器到其环空间中前一台服务器（即沿着逆时针方向行走遇到的第一台服务器）之间数据，其它不会受到影响。

下面考虑另外一种情况，如果在系统中增加一台服务器Node X，如下图所示：

![img](./images/distributed-9.png)


此时对象Object A、B、D不受影响，只有对象C需要重定位到新的Node X 。一般的，在一致性哈希算法中，如果增加一台服务器，则受影响的数据仅仅是新服务器到其环空间中前一台服务器（即沿着逆时针方向行走遇到的第一台服务器）之间数据，其它数据也不会受到影响。

综上所述，一致性哈希算法**对于节点的增减都只需重定位环空间中的一小部分数据**，具有较好的容错性和可扩展性。

# 4. 倒排索引(需要看第二遍)

es的速度快是多方面的原因，此篇博文主要从数据存储方面来解释为什么es的速度快。

首先我们要有几个基本认知：

es中的一个shard就是一个Lucene Index。

Lucene Index中有很多小Segments， 即为存储的最小管理单元

为什么要说明es和lucene之间的关系呢？

因为es是在Apache Lucene的基础上开发的，而且倒排索引是在segments的维度上实现的。

## 4.1. 什么是倒排索引？

它的英文原文是：inverted index， 有种颠倒的意思在里面。 回想我们使用的关系型数据中的索引， 我们是通过索引来定位记录，倒排索引是根据属性值来确定记录的位置。 所以倒排索引也常被称为反向索引。

如下是Lucene中实际的索引结构：

![在这里插入图片描述](./images/distributed-10.png)

## 4.2. 实例讲解

场景： 假设我们有一个es的集群，并且在该集群中创建了索引people，people具有如下字段：

```
 sex， age， height， name
```

我们向people中插入几条数据，会有如下的记录存在于es（省略了一些默认字段）：

![在这里插入图片描述](./images/distributed-11.png)


接下来es会为每个term创建一个docId列表（Posting List）。

### 4.2.1. Posting List

posting list **存储的是所有符合特定term的文档id**。除此之外还包含：文档的数量、词条在每个文档中出现的次数、出现的位置、每个文档的长度、所有文档的平均长度等，在计算相关度时使用。

![在这里插入图片描述](./images/distributed-12.png)

### 4.2.2. Term Dictionary

假设我们的有很多的人员数据，那么我们的Posting list会变得很大，这时候查询的速度肯定会变慢，于是我们对term进行排序，排序之后使用二分查找就能更快的查找出目标，这就是Term Dictionary。

对于age我们有以下的term dictionary：

```
 18，20，21
```

使用了二分查找之后时间复杂度降低到了log<sub>2</sub>N，磁盘的IO次数也降低到了log<sub>2</sub>N。

尽管有了Term Dictionary，但是磁盘的随机访问（Random access）仍然是昂贵的， 所以为了再次提升性能，可以考虑把一部分数据直接读到内存中，但是term dictionary又太大了，全部缓存到内存是不现实的，于是就有了Term Index（对Term本省进行索引）。

### 4.2.3. Term Index

Term Dictionary是term的有序集合，那么Term Index就类比字典的大章节目录。

		A --------------------第1页
		  abxxxx--------------第2页
		  acxxx---------------第3页
	  B ---------------------第4页

如果我们的Term都是英文，那么这个Term Index只需要26个字母就够了，但实际情况是term可以是任意的byte数组。而且 26 个英文字符也未必是每一个字符都有均等的term，比如x字符开头的term可能一个都没有，而s开头的term又特别多。实际的 term index 是一棵变种的trie 树（Finite State Transducers (FST) 一种有限状态转移机）。

### 4.2.4. 为什么是FST？

Trie树共享的是前缀，而FST既共享前缀也共享后缀。

优点：

1. 空间占用小， 通过对词典中单词前缀和后缀的重复利用，压缩了存储空间。
2. 查询速度快。O(len(str))的查询时间复杂度。

对比：

- 假设我们有以下个单词

```
do dog does deep cost
```

它们对应的Trie树和FST分别是：

**Trie**：

![在这里插入图片描述](./images/distributed-13.png)

**FST**：

![在这里插入图片描述](./images/distributed-14.png)

从上面的图可以看出来Term Index只保留Term的前缀和后缀，再加上一系列的压缩技术（比如前面提到的使用偏移量而不是真正的id），Term Index可能只有Term Dictionary的几十分之一，甚至更少，这样使得内存缓存整个Term Index成为可能。



